<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Marco Arce | Blog Marco Arce</title>
    <link>https://academic-demo.netlify.app/author/marco-arce/</link>
      <atom:link href="https://academic-demo.netlify.app/author/marco-arce/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Marco Arce</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://academic-demo.netlify.app/author/marco-arce/avatar_hu43a8b4bee365622a7e5d87fe5220e3cb_3374518_270x270_fill_q75_lanczos_center.jpg</url>
      <title>Marco Arce</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/author/marco-arce/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Coloquio de Arte Rupestre de Guatemala</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/post/xxii-congreso-de-arte-rupestre/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/post/xxii-congreso-de-arte-rupestre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./index_1_0.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-coloquio&#34;&gt;El coloquio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad tuvo lugar entre el 6 y 10 de setiembre del 2021 y consistió en un evento virtual que reunió investigadores de Argentina, Colombia, Costa Rica, Nicaragua, Guatemala y México, así como, arqueólogos de Francia y Alemania quienes presentaron sus trabajos entorno a estudios realizados sobre el Arte Rupestre en el continente Americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el evento realizado durante el presente año, tuve la oportunidad de presentar dos ponencias:&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;entre-luces-sombras-y-pixeles-el-uso-de-la-fotogrametría-en-el-registro-de-los-petrograbados-del-sitio-arqueológico-rosa-maría&#34;&gt;Entre Luces, Sombras y Pixeles: El uso de la Fotogrametría en el registro de los Petrograbados del Sitio Arqueológico Rosa María&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El uso de tecnologías de registro grafico en la arqueología centroamericana, se ha dado paulatinamente y de manera tardía, en comparación con su implementación en la arqueología de otras latitudes, es posible que esto se deba en un principio al costo de los instrumentos y software necesarios para su implementación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta ponencia presenta el resultado de la aplicación de la fotogrametría digital para la documentación y análisis de los 14 petrograbados registrados en el Sitio Arqueológico Rosa María. La Fotogrametría permitió registrar, definir y analizar la forma, dimensiones, diseños y disposición en el espacio de los petrograbados dentro del yacimiento Arqueológico, a partir de medidas realizadas por software computacionales, utilizando como medio varias fotografías del rasgo, con esto se obtuvieron modelos en tercera dimensión de cada uno de los petrograbados. 
En la presente ponencia se discute de forma breve la utilidad de la aplicación de estas técnicas para el registro y análisis del arte rupestre en particular, a partir de un caso de estudio propio de nuestra región.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;El objetivo de esta ponencia es socializar la metodología implementa para el registro y análisis de objetos tomados en consideración como  parte del trabajo final de graduación titulado: “Aplicación de un Sistemas de Información Geográfica en la determinación de condiciones hidrológicas y sistemas hidráulicos del sitio arqueológico Rosa María, cantón Turrialba, Costa Rica”, dicha investigación corresponde al trabajo final de graduación para optar por el grado de Magister en Sistemas de Información Geográfica y Teledetección por la Universidad de Costa Rica y la Universidad Nacional.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-registro-de-los-petrograbados-en-el-sitio-arqueológico-rosa-maría-una-aproximación-desde-los-sig-a-través-de-qfield&#34;&gt;El registro de los petrograbados en el sitio arqueológico Rosa María: Una aproximación desde los SIG, a través de QField.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Sitio Arqueológico Rosa María se encuentra ubicado en Costa Rica, en la región arqueológica Central-Caribe, propiamente en la provincia de Cartago, en el cantón de Turrialba, distrito de la Suiza. Este yacimiento presenta tres sistemas hidráulicos, zonas funerarias, así como 11 petrograbados in situ, estos últimos asociados con las obras hidráulicas (Arce y Peytrequín, 2018 ).&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;En esta ponencia se presenta la implementación de la aplicación Open Source QField, de QGIS, para el registro y levantamiento de datos espaciales en campo, haciendo énfasis en la obtención de información de los petrograbados de Rosa María.

El uso de QField, permitió generar un levantamiento de datos más eficiente en el campo, mediante la implementación de un cuestionario, utilizando únicamente un dispositivo Android, marca Samsung, modelo A31, estos datos fueron almacenados en dicho dispositivo y posteriormente trasladados a un ordenador para su análisis.

El objetivo de esta ponencia es socializar la metodología implementa para la obtención de datos en campo como  parte del trabajo final de graduación titulado: “Aplicación de un Sistemas de Información Geográfica en la determinación de condiciones hidrológicas y sistemas hidráulicos del sitio arqueológico Rosa María, cantón Turrialba, Costa Rica”, dicha investigación corresponde al trabajo final de graduación para optar por el grado de Magister en Sistemas de Información Geográfica y Teledetección por la Universidad de Costa Rica y la Universidad Nacional. 
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Consumo de plantas y hongos psicoactivos en las culturas precolombinas de Costa Rica</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/post/plantas-sagradas-en-la-racc/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/post/plantas-sagradas-en-la-racc/</guid>
      <description>&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./index_1_0.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;región-arqueológica-central-caribe&#34;&gt;Región Arqueológica Central Caribe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la región Central Caribe, encontramos una variedad de artefactos que sugieren, de forma indirecta, el consumo de embriagantes durante la época precolombina. La cultura material documentada evidencia una tradición de consumo de tabaco o cohoba muy clara durante la fase El Bosque, entre el 300 a.C. y el 300 d.C., figurillas cerámicas que representan personajes fumando con pipas, inhaladores nasales y pipas de los tipos cerámicos Bosque Rojo sobre Agamuzado y Bosque Rojo, son parte del conjunto de objetos vinculados con el consumo de plantas sagradas para este período.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la fase La Selva y complejo Madera (300 d.C.- 1100 d.C.), se presenta un vacío en la cultura material vinculada con el consumo de plantas sagradas y es hasta la fase La Cabaña (1100d.C. -1500 d.C.) que se vuelve a tener un registro material que podríamos relacionar de manera indirecta con el consumo de este tipo de plantas; a saber, esculturas de piedra que representan personajes hincados o sentados que presentan características corporales claramente definidas y que podríamos vincular con desnutrición como los son rasgos faciales con prominentes pómulos y mejillas, representación de costillas y espina dorsal que protruyen, una proporción mayor de la cabeza con respecto al cuerpo, en algunos casos estas esculturas presentan unos objetos alargado posiblemente puros, que sostiene con una o ambas manos y dispuestos en cercanía a la boca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas esculturas parecen indicar una transformación en el método de administración, abandonando los artefactos utilizados en fases anteriores como lo son los inhaladores y pipas, remplazándolos con puros. Además, los rasgos corporales descritos sugieren que se trata de representaciones de los sukias o chamanes, los cuales usualmente se sometían a largos ayunos y períodos de deprivación durante su entrenamiento para convertirse en hombres de medicina.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>I Coloquio Iberoamericano</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/post/i-coloquio-iberoamericano-de-estudios-indigenas-en-las-artes-y-el-diseno/</link>
      <pubDate>Thu, 09 Sep 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/post/i-coloquio-iberoamericano-de-estudios-indigenas-en-las-artes-y-el-diseno/</guid>
      <description>&lt;p&gt;















&lt;figure  &gt;
  &lt;div class=&#34;d-flex justify-content-center&#34;&gt;
    &lt;div class=&#34;w-100&#34; &gt;&lt;img src=&#34;./index_1_0.png&#34; alt=&#34;png&#34; loading=&#34;lazy&#34; data-zoomable /&gt;&lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;el-coloquio&#34;&gt;El Coloquio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta actividad tuvo lugar entre el 30 de agosto y el 3 de setiembre del 2021 y consistió en un evento virtual que reunió investigadores de toda Iberoamérica, quienes presentaron sus trabajos entorno a estudios realizados sobre el diseño y el arte en  poblaciones indígenas.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;entre-cabezas-y-hachas-los-diseños-en-los-cinturones-de-las-esculturas-de-guerreros-y-tomadores-de-cabezas-de-la-región-central-costa-rica&#34;&gt;Entre cabezas y hachas. Los diseños en los cinturones de las esculturas de guerreros y tomadores de cabezas de la Región Central, Costa Rica.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta ponencia sepresento en coatoria con la Lic. Daniela Meneses (Departamento de Protección al Patrimonio, Museo Nacional de Costa Rica) y busco proponer una metodología de análisis de los motivos representados en los cinturones de esculturas de piedra antropomorfas (esculturas de bulto redondo),  vinculadas con personajes interpretados como guerreros o tomadores de cabezas. Prácticas que tenían un rol de demostración de poder en los grupos sociales que ocuparon la Región Central -específicamente el Caribe- de lo que actualmente es el territorio de Costa Rica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este estudio exploratorio, se presentaron los primeros resultados de una investigación en proceso de los autores, donde se documentaron los motivos presentes en los cinturones que portan los personajes representados en las esculturas, con el objetivo de generar un registro de los diferentes diseños para identificar recurrencias o diferencias entre estos y vincularlos con otros elementos de la parafernalia representada en estas esculturas. De esta manera se buscan extraer las distintas pautas de diseño implementados en los cinturones.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An example journal article</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/publication/journal-article/</link>
      <pubDate>Tue, 01 Sep 2015 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/publication/journal-article/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Cite&lt;/em&gt; button above to demo the feature to enable visitors to import publication metadata into their reference management software.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Create your slides in Markdown - click the &lt;em&gt;Slides&lt;/em&gt; button to check out the example.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://wowchemy.com/docs/writing-markdown-latex/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;code, math, and images&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>An example conference paper</title>
      <link>https://academic-demo.netlify.app/publication/conference-paper/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jul 2013 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://academic-demo.netlify.app/publication/conference-paper/</guid>
      <description>&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Click the &lt;em&gt;Cite&lt;/em&gt; button above to demo the feature to enable visitors to import publication metadata into their reference management software.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class=&#34;alert alert-note&#34;&gt;
  &lt;div&gt;
    Create your slides in Markdown - click the &lt;em&gt;Slides&lt;/em&gt; button to check out the example.
  &lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Supplementary notes can be added here, including &lt;a href=&#34;https://wowchemy.com/docs/writing-markdown-latex/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;code, math, and images&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
